% !TEX program = xelatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl-PL

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wybierz rodzaj pracy dyplomowej oraz wydział
% Pick thesis type and faculty
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[thesis=inz,faculty=ee]{EE-dyplom} 

% thesis=[inz|mgr|bsc|msc]
%  * inz - praca inżynierska
%  * mgr - praca magisterska
%  * bsc - bachelor thesis
%  * msc - master thesis

% Skróty nazw wydziałów zgodne z domenami internetowymi
% Abbreviations of Faculties according to Internet subdomains
% faculty=[
%	arch,
%	gik,
%	ee,
%	wip
%	]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Konfiguracja - do personalizacji
% Configuration - to be personalized
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\instytut{Instytut Elektrotechniki Teoretycznej i Systemów Informacyjno-Pomiarowych}
\kierunek{Informatyka Stosowana}
\specjalnosc{Inżynieria danych i multimedia}
\title{Konstrukcja i oprogramowanie robota wyposażonego w kamerę do monitorowania budynku}
\engtitle{Constructing and programming a camera equipped robot for indoor surveillance}
\album{319084}
\author{Jordan Parviainen}
\promotor{dr hab. inż. Marcin Kołodziej, prof.}
\date{2025}
\longdate{2025-02-06}

%\grantlicense{TRUE} % [TRUE|FALSE]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Streszczenie pracy i abstract.
% In case of thesis in English swap the order - English version goes first.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\streszczeniepracy{
Praca dotyczy konstrukcji i oprogramowania mobilnego robota wyposażonego w kamerę, wykorzystującego Raspberry Pi jako platformę sprzętową.
Celem pracy było stworzenie funkcjonalnego zdalnie sterowanego robota, który może być wykorzystany do monitorowania budynku.

We wstępie przedstawiono cel i zakres pracy, jak i motywację wyboru tematyki.
Przybliżono problematykę nowoczesnych metod monitoringu i zaprezentowano istniejące rozwiązania naukowe oraz komercyjne.

W kolejnej części opisano sprzęt, który został użyty do zbudowania robota.
Opisano wykorzystane elementy konstrukcyjne -- gotowy zestaw podwozia z silnikami elektrycznymi.
Przedstawiono nakładkę Motor Driver Hat, która pozwala na sterowanie silnikami i zasilanie Raspberry Pi.
Opisano również zasilanie akumulatorowe, które zastosowano w robocie.
Zamieszczono schemat całego układu.
Przedstawiono również koszty związane z budową robota.

Trzecia część pracy dotyczy oprogramowania.
Opisano definicję wymagań za pomocą diagramu przypadków użycia.
Przedstawiono architekturę systemu, w tym komunikację między poszczególnymi modułami.
Wykorzystano diagram komponentów do przedstawienia zależności pomiędzy mikroserwisami po stronie backendu i ich połączenia z frontendem.
Opisano architekturę wdrożenia systemu na Raspberry Pi i wykorzystanie wirtualnej sieci prywatnej ZeroTier.
Przedstawiono mikroserwis użytkowników i ustawień poprzez wymienienie wystawionych przez niego endpointów z funkcjonalnościami i ukazanie architektury na diagramie klas.
Przedstawiony został również mikroserwis sterowania silnikami robota, który wystawia serwer Websocket pozwalający na komunikację w czasie rzeczywistym z robotem.
Kolejnym mikroserwisem jest serwer kamery, który obsługuje strumieniowanie obrazu z kamery na żywo.
Ostatni opisany mikroserwis backendowy to serwis archiwizacji zdjęć, który wysyła zdjęcia z kamery na zdalny serwer SFTP.
Dalej przybliżono stronę internetową, która pozwala na zdalne sterowanie robotem.

Kolejna część pracy dotyczy testów.
Opisano testy oprogramowania, które były przeprowadzane w trakcie wytwarzania.
Wymieniono testy jednostkowe, integracyjne, end-to-end i manualne.
Spisane zostały scenariusze testowe robota, które były wykonywane po zakończeniu budowy sprzętu i oprogramowania.
Przedstawiono wyniki testów, które wykazały, że robot spełnia swoje zadanie.

Ostatnia część pracy to podsumowanie.
Stwierdzono, że cel pracy został zrealizowany.
Wskazano, że część sprzętowa ma charakter prototypowy, ale system informatyczny jest gotowy do dalszego rozwoju.
Przedstawiono możliwości rozwoju projektu w przyszłości.
} % koniec streszczenia

\slowakluczowe{robot, kamera, monitorowanie, Raspberry Pi, sterowanie, aplikacja webowa, Python} % słowa kluczowe

\thesisabstract{
The thesis is about the construction and software development of a mobile robot equipped with a camera, using Raspberry Pi as the hardware platform.
The aim of the thesis was to create a functional remotely controlled robot that can be used for building surveillance.

The introduction presents the purpose and scope of the work, as well as the motivation behind choosing this topic.
It discusses the challenges of modern monitoring methods and presents existing scientific and commercial solutions.

The next section describes the hardware used to build the robot.
It details the components used in the construction — a ready-made chassis kit with electric motors.
The Motor Driver Hat extension, which enables motor control and powers the Raspberry Pi, is described.
The battery power supply used in the robot is also covered.
A schematic of the entire system is included, along with the costs associated with building the robot.

The third section focuses on the software.
The requirements are defined using a use case diagram.
The system architecture is presented, including communication between its individual modules.
A component diagram is used to show dependencies between backend microservices and their connection to the frontend.
The system deployment architecture on the Raspberry Pi and the use of the ZeroTier virtual private network are described.
The user and settings microservice is detailed, listing its exposed endpoints with functionalities and illustrating its architecture with a class diagram.
The motor control microservice is presented, which exposes a WebSocket server enabling real-time communication with the robot.
Another microservice is the camera server, which handles live video streaming from the camera.
The final backend microservice described is the photo archiving service, which sends camera photos to a remote SFTP server.
The web interface allowing remote control of the robot is also introduced.

The next section covers testing.
It describes software tests conducted during development, including unit, integration, end-to-end, and manual tests.
Test scenarios for the robot, performed after completing the hardware and software, are listed.
The test results are presented, showing that the robot fulfills its intended purpose.

The final section is the conclusion.
It states that the thesis objective was achieved.
It notes that the hardware is of a prototype nature, but the IT system is ready for further development.
Future development opportunities for the project are outlined.
} % end of abstract

\thesiskeywords{robot, camera, surveillance, Raspberry Pi, control, web application, Python} % keywords

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tu zaczyna się dokument
% Here is the beginning of the document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
    % Strony nagłówkowe
    % Headers
    \frontpages

    % Właściwa treść jest w pliku tekst/main.tex
    % Real contents is in tekst/main.tex
    \input{tekst/main}

    % Bibliografia - musi być
    % Bibliography - must exist
    \bibliografia

    % Strony końcowe - można zakomentować, jeśli zbędne
    % Additional pages - comment out if not needed
    
    % Spis rysunków
    \listoffigures
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

